L’achèvement de cette thèse marque un moment significatif de mon parcours académique et personnel. Ce travail n’aurait pas pu voir le jour sans l’aide, le soutien et l’inspiration de nombreuses personnes, auxquelles je souhaite exprimer ma plus profonde reconnaissance.\\

Tout d'abord, je tiens à remercier chaleureusement mon directeur de thèse, Sébastien Pernet, pour son encadrement, sa disponibilité, ses conseils précieux et sa bienveillance.\\

Je remercie également de façon particulière mon co-directeur de thèse, Vincent Mouysset. À vos côtés, j'ai acquis une grande maturité scientifique ainsi qu'une précieuse confiance en moi. Avec vous, j'ai appris à "chercher" et ça a été une expérience formidable. Merci d’avoir partagé votre expertise avec générosité et d’avoir créé un environnement propice à l’épanouissement. Des maillages à la boxe, en passant par des recettes de cuisine ou même des réflexions philosophiques, nos conversations variées ont été un véritable plaisir pour moi. Je suis profondément reconnaissant pour ces échanges enrichissants. Je garderai notre fameux "MAIS" comme un souvenir indélébile de ces moments partagés avec vous.\\

Je suis reconnaissant envers Franck Ledoux et Christophe Geuzaine, qui ont aimablement accepté de consacrer de leur temps afin de rapporter cette thèse. Je tiens également à exprimer ma gratitude envers Hélène Barucq et Vincent Chiaruttini pour avoir accepté de faire partie du jury de cette thèse.\\

Je tiens à exprimer ma reconnaissance à l'ONERA pour le financement de cette thèse ainsi qu’à tous les membres de l'équipe MACI pour leur accueil chaleureux. Un merci spécial à Xavier Ferrieres pour ses visites matinales et sa bonne humeur contagieuse ainsi qu'à Claire Dabin pour sa disponibilité et sa bienveillance.\\

À mes chers amis et collègues rencontrés à l'ONERA : Clément, Matthias premier du nom, Alfonso (l'homme qui a compté jusqu'à $\infty$), Margot, Maëlys (la merveilleuse), Axel (l'homme aux punchlines), Matthias deuxième du nom (celui qui frôle la perfection), Timothé (le stylé), Nathalie (celle qui a toujours une idée derrière la tête pour mettre l'ambiance), Arthur, Gabriel (l'homme aux mille rêves), Tristan, et Benjamin. Les soirées, les discussions, les karaokés, les randonnées, et tant d'autres moments partagés ont rendu ces années inoubliables et uniques.\\

Enfin, à ma famille, en particulier mes parents et mon petit frère David, pour leur amour et leur soutien constants. À ma chère et tendre Jessica, merci pour ton soutien inébranlable et tes sacrifices.
